#import "@preview/gentle-clues:1.1.0": *
#import "@preview/physica:0.9.5": *

= Дифференциальное уравнение

/ Дифференциальное уравнение: уравнение связывающее активные элементы их функции и производные.

Если независимая переменная одна, то уравнение называется _обыкновенным_.

Если независимых переменный две или более, то диф. уравнения называется _частным производной_.

Наивысшей порядок производной входящих в уравнение называется порядком _дифференциального уравнения_.

Решением _дифференциального уравнения_ называется такая диф. функция $y = phi(x)$,
которая при установки в уравнение, вместо неизвестной функции обращает его в
тождество.

+ Общим решением _дифференциального уравнения_ первого порядка $y' = f(x;y) in D$ называется
  функция $y = phi (x; C)$, которое является решением данного уравнения при любом
  значении константы $C$.

+ Для любого начального условия $y(x_0) = y_0$, что $(x_0, y_0) in D$, существует
  единственное значение $C = C_0$, при котором $y = phi (x; C_0)$ удовлетворяет
  заданному начальному условию.

Всякое решение равное $y = phi (x; C_0)$ получавшиеся из общего решения $y = phi (x ; C)$ называется
частным решением.

Задача в которой требуется найти частное решение называется задачей _Коши_.

На плоскости $O x y$ график всякого решения $y; = f(x, y)$, называется
интегральной кривой этого уравнения общего решения $y = phi (x; C)$.

#memo(
  title: [Теорема Коши],
)[
  Если функция $f(x, y)$ непрерывна и имеет частные производные $frac(diff f, diff y) in D$,
  то решением $y' = f(x,y)$, при условии $y(x_0) = y_0$ существует и единственное.
  То есть через точку $(x_0, y_0)$ проходит единственная интегральная кривая,
  данного уравнения.
]

Дифференциальное уравнение вида $f_1(x) phi_1(y) dif x + f_2(x) phi_2(y) dif y = 0$,
то называется уравнением с разделяющимися переменными.

Поделим:

$
  frac(f_1(x), f_2(x)) dif x + frac(phi_2(y), phi_1(y)) dif y = 0 \
  integral(frac(f_1(x), f_2(x)) dif x) + integral(frac(phi_2(y), phi_1(y)) dif y) = C
$

#example(title: "Пример 1")[
  $
    x(y^2-4) dif x + y dif y = 0 \

    x dif x + y/(y^2-4) dif y = 0 \

    integral(x dif x) + integral(y/(y^2-4) dif y) = C \

    x^2/2 + 1/2 ln |y^2-4| = C \

    x^2 + ln |y^2-4| = C \

    ln (y^2 - 4) / C = -x^2\

    y^2 - 4 = C e^(-x^2) \
  $
]
#example(
  title: "Пример 2",
)[

  Найти частный интеграл уравнения $y' cos x = y/ln(y)$, при условии $y(0) =1$:

  $
    y' = frac(dif y, dif x) \
    frac(dif y, dif x) cos x = frac(y, ln y) \

    cos x dif y = y/ln(y) dif x \

    ln(y)/y dif y = frac(dif x, cos x) \

    integral(ln(y)/y dif y) = integral(dif x, cos x) \

    ln(y)^2/2 = ln abs(tg (x/2 + pi/4)) + C \

    (0; 1): 0 = ln abs(tg(pi/4)) + C \

    0 = С \
  $

  Ответ: $ln(y)^2/2 = ln abs(tg (x/2 + pi/4)) $

]

== Однородные дифференциальные уравнения

`generated by AI`

Однородной функцией называется функция $f(x,y)$, если $f(t x, t y) = t^n f(x,y)$

Дифференциальное уравнение $y' = f(x,y)$ называется _однородным_, если $f(x,y)$ -
однородная функция нулевого порядка:

$f(t x, t y) = f(x,y)$ для любого $t$

Решение этого уравнения сводится к уравнению с разделяющимися переменными с
помощью замены:

$y = u x$ или $y = v x$, где $u = u(x)$ или $v = v(x)$

#example(
  title: "Пример 3",
)[
  $
    y' = (x^2 + y^2)/(x y)
  $

  Проверим на однородность: $f(t x, t y) = (t^2 x^2 + t^2 y^2)/(t x t y) = (x^2 + y^2)/(x y) = f(x,y)$

  Сделаем замену $y = u x$:

  $
    u + x u' = (x^2 + u^2 x^2)/(x u x) = (1 + u^2)/(u) \
    x u' = (1 + u^2)/u - u \
    x u' = (1 - u^3)/u \
    frac(u, 1-u^3) dif u = frac(dif x, x) \
    integral(frac(u, 1-u^3) dif u) = ln|x| + C
  $
]

Дифференциальное уравнение вида $P(x,y)dif x + Q(x,y) dif y = 0$ называется
однородным, если функции $P(x,y)$ и $Q(x,y)$ являются однородными функциями
одного и того же измерения.

#example(
  title: "Пример 4",
)[
  Найти общий интеграл выражения:

  $
    (x^2 + 2x y ) dif x + x y dif y = 0
    \
    P(x, y)= x^2 + 2x y
    \
    Q(x, y) = x y
  $
  $P$ и $Q$ однородные функции, поэтому можем сделать подстановку:

  $
    y = u dot x \
    dif y = x dif u + u dif x
  $

  Подставим:

  $
    (x^2 + 2x^2 u ) dif x + x^2 u (x dif u + u dif x) = 0
    \
    x^2 dif x + 2x^2 u dif x + x^2 u^2 dif x + x^3 u dif u = 0
    \
    (1 + 2u + u^2) dif x + x u dif u = 0 \
    frac(dif x, x) + frac(u dif u, (u + 1)^2) = 0 \
    ln abs(x) + integral frac((u + 1)dif(u+1), (u+1)^2) - integral (dif(u + 1) / (u + 1)^2) = C \
    ln |x| + ln |u + 1| + 1/(u + 1) = C
  $

  Подставим вместо $u = y/x$:

  $
    ln |x| + ln abs(y/x + 1) + 1/(y/x + 1) = C \
    ln |y +x| + x/(y + x) = C
  $

]

== Линейные диф. уравнения первого порядка

Уравнение вида $y' + P(x) dot y = Q(x)$ называется линейным.

```
y и y' входят в первых степенях не перемножаясь между собой
```

Если $Q(x) != 0$, то это _неоднородное_, иначе _однородное_. Могут
использоваться сокращения [ЛНДУ][ЛОДУ].

При $Q(x) = 0$, то:

$
  (dif y)/y + P(x)dif x = C
  \
  ln abs(y) = - integral P(x) dif x + ln C
$

Общее решение неоднородного диф. уравнения, можно найти используя _метод Лагранжа_,
т.е. $ y = C(x) + e^(- integral p(x) dif x)$.

$
  C'(x) e^(- integral p(x) dif x) = Q(x) \
$

Но также можно интегрировать по _методу Бернулли_.

#memo(
  title: [Метод Бернулли],
)[
  - Вводим подстановку $y = u dot v$
  - Выражаем $y' = u'v + u v'$
  - Получим $u'v + u v' + P(x) u v = Q(x)$
  - $u (v' + P(x) v) + u'v = Q(x)$
  - Одна из неизвестных функций $u$ или $v$ выбирается произвольно за $v$ принимают
    любое частное решение уравнения $v' + P(x) v = 0$
]

#example(title: "Пример")[
  Найти общее решение уравнения:

  $
    y' + (8 y)/x = x^2\

    y = u v \
    y' = u'v + u v' \
    (dif u)/(dif x)v + (dif v)/(dif x) u \
    (dif u)/(dif x) v + (dif v)/(dif x) u + (8 u v)/x = x^2
    \
    (dif u)/(dif x) v + u (dv(v, x) + 8v/x) = x^2
    \
    dd(v)/v = - 8 dd(x)/x \
    ln v = - 8 ln x \ 
    ln v = ln 1/x^8 \
    v = 1/x^8
  $

]

=== Уравнение Бернулли

Уравнение вида $y' + P(x) y = Q(x) y^m$ называется _уравнением Бернулли_, где $m in.not (0, 1)$.


$
  z = y^(1-m)\
  1/(1-m) z' + P(x)y = Q(x)\

  y' = Q(x)y^m - P(x)y \
  z' + (1-m)P(x)z = (1-m)Q(x)
$